\section{Raumplanung in der Schweiz}
\subsection{Entwicklung der Raumplanung in der Schweiz}
Die Raumplanung in der Schweiz entwickelte sich als Reaktion auf die unkontrollierte und unökologische Zersiedelung der Landschaft in den 1970er-Jahren. Durch den wirtschaftlichen Aufschwung wurde das Einfamilienhaus mit Auto für viele erschwinglich. Dies führte zur Zerstörung der Landschaft und Gemeinden mussten Strassen und Ver- und Entsorgungsleitungen in abgelegene Gebiete legen.\\
Als Reaktion darauf entstand die moderne Raumplanung der Schweiz, die verstärkt wirtschaftliche, ökologische und soziale Aspekte mit einbezieht.

\subsection{Instrumente der Raumplanung}
Die Grundbestreben der Raumplanung ist zwar in den meisten Ländern ähnlich, aber auch von den regionalen Eigenheiten und Gesetzen geprägt. \\
Die folgenden vier Punkte sind die Hauptstrategien der Schweizer Raumplanung:
\begin{itemize}
    \item \emph{Städtische Räume ordnen}
    \item \emph{Ländliche Räume stärken}
    \item \emph{Schweiz in Europa einbinden}
    \item \emph{Natur und Landschaft schonen}
\end{itemize}
In der Schweiz teilen sich Bund, Kantone und Gemeinden die Verantwortung der Raumplanung. Dies ermöglicht eine schweizweit geordnete Raumplanung kombiniert mit der Freiheit der Gemeinden auf die lokalen Bedürfnisse zu reagieren. Die Bundesverfassung schreibt vor, dass jeder Kanton alle zehn Jahre einen Richtplan und jede Gemeinde darauf aufbauend einen Nutzungsplan erarbeitet. Die \emph{Richtpläne} beinhalten die \emph{anzustrebende räumliche Entwicklung}. Die \emph{Nutzungspläne} ordnen die \emph{zulässige Nutzung} des Bodens.\\
Nutzpläne unterscheiden zwischen \emph{Bauzonen}, \emph{Landwirtschaftszonen} und \emph{Schutzzonen}. Aus raumplanerischer Sicht sollten zuerst die Bauzonen bebaut werden, die ans Strassen-, sowie Strom- und Kanalisationsnetz angeschlossen sind. Eine besondere Form der Bauzonen sind sog. \emph{Arealüberbauungen}. Diese kommen vor allem bei \emph{grossen Bauprojekten} (Umnutzung eines ehemaligen Industriegeländes) zum Zug. Dabei kann auch eine höhere Ausnutzung bewilligt werden, wenn das Bauprojekt der Allgemeinheit nutzt.

\newpage

\subsubsection*{Raum und umweltplanerische Fachbegriffe}
\begin{itemize}
    \item Eine \emph{Bauzone} ist ein Gebiet, dass sich zur Überbauung eignet, bereits überbaut ist oder voraussichtlich bald erschlossen werden muss.
    \item Die \emph{Erschliessung} bedeutet die Bereitstellung der Infrastruktur, die für ein Grundstück benötigt wird. Das sind: Zufahrtsstrasse, Wasser und Abwasser, Strom, Gas, Telefon und Internet.
    \item \emph{Konzepte} und \emph{Sachpläne} sind die wichtigsten Raumplanungsinstrumente des Bundes. Sie ermöglichen es ihm schweizweite Richtlinien zu erlassen und komplexe räumliche Probleme zu lösen.
    \item Eine \emph{Landschaftsschutzzone} schützt die Lebensräume von Pflanzen und Tieren vor der Überbauung.
    \item Eine \emph{Landwirtschaftszone} umfasst Böden, die zur Landwirtschaft oder Gartenbau geeignet sind. Sie dient der Nahrungsmittelproduktion, der Erholung oder dem ökologischen Ausgleich.
    \item \emph{Melioration} bezeichnet technische Massnahmen, die den ökonomischen Wert eines Gebiets erhöhen.
    \item Durch eine \emph{Umzonung} wird einem Grundstück neue Nutzungsbestimmungen zugewiesen. Durch eine \emph{Einzonung} wird ein Grundstück einer Bauzone zugewiesen. Durch eine \emph{Auszonung} wird ein Grundstück aus einer Bauzone ausgegliedert.
\end{itemize}


\subsection{Zweitwohnungsbau}
Durch den Zweitwohnungsboom entstanden in Ferienorten Geistersiedlungen. Während die Ferienwohnungen die meisten Zeit im Jahr leer stehen, wird die Infrastruktur eines Ortes in der Hochsaison \emph{voll ausgelastet}. Auch stiegen die Bodenpreise rasant und riskante Gebiete wurden als Bauzonen erschlossen.\\
Um dem entgegenzuwirken wurde die \emph{Zweitwohnungsinitiative} lanciert und angenommen, die den Anteil an Zweitwohnungen bei $20\%$ deckelt.

\subsection{Raumkonzept Schweiz}
Die aktuelle Regionalpolitik der Schweiz soll die (Chancen-)Ungleichheit zwischen den einzelnen Teilräumen abbauen. Abgelegenen Gebirgsdörfern sollen die gleichen Lebens- und Arbeitsbedingungen geboten werden wie einer Stadt. Auch sollen die \emph{Potenziale} eines Raumes \emph{besser genutzt} und ein weitere \emph{Zersiedlung verhindert} werden. Es wurden strategische Städtenetze definiert, um Klein- und Mittelstädte zu stärken und eine Einverleibung in Agglomerationen zu verhindern.

\subsection{Verkehrsplanung}
Die Interessen, die durch den zunehmenden Verkehr entstehen, stehen im Konflikt mit den Bedürfnissen der Bevölkerung. Zwar ist der Güter- und Personenverkehr zunehmend international, die anfallenden Umweltbelastungen sind aber lokal.\\
Auch der Alpentransit nimmt immer stärker zu. Um den Strassen- und Umweltbelastungen entgegenzuwirken sollen möglichst viele Güter per Zug transportiert werden.

\subsection{Vom Kulturlandschaftswandel zur Umweltplanung}
Durch landwirtschaftliche Nutzung (Rodung, Bewirtschaftung der Felder) im Mittelalter wandelten sich Naturlandschaften in Kulturlandschaften. Es entstand ein System aus Fluren, Magerwiesen, Hochstammobstbäume und mäandrierenden Flüssen. Dieses System wich in der zweiten Hälfte des 20. Jahrhunderts Monokulturen. Diesen Vorgang nennt man \emph{Kulturlandschaftswandel}. Während die traditionelle Kulturlandschaft eine grosse Artenvielfalt ermöglicht, sind moderne Agrarflächen artenarm.\\
Während Städte früher in relativ sicheren Gebieten gebaut wurden, erschloss man ab der Industriellen Revolution zunehmend risikoreiche Gebiete. Flüsse und Bäche wurden begradigt oder eingedolt\footnote{Leitung eines Wasserwegs durch eine unterirdische Röhre oder unterirdisches Kanalnetz}, wodurch das Hochwasserrisiko markant anstieg. Nur durch verschiedene Katastrophen kam es zu einem Umdenken. In der modernen Raumplanung werden vermehrt \emph{Gefahren-} und \emph{Risikokarten} verwendet, die mögliche Gefährdungen dokumentieren. Bei Gefahrenzonen wird zwischen einer \emph{Zone mit völligem Bauverbot} und einer \emph{Zone mit Sicherheitsauflagen} unterschieden.